《**迷路**》是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[科幻](../Page/科幻.md "wikilink")[作家](../Page/作家.md "wikilink")[倪匡](../Page/倪匡.md "wikilink")1982年的小说，是《[原振侠传奇](../Page/原振侠.md "wikilink")》的第二部。

## 故事大綱

世界上极其富有的六名大亨，都连续三年在[圣诞节前收到一封神秘的请柬](../Page/圣诞节.md "wikilink")，邀他们在12月31日晚11时59分去[夏威夷群岛中之毛夷岛的针尖峰下](../Page/夏威夷.md "wikilink")，届时可以“见到意想不到，又乐于与之见面的人物，和发生意料不到而必然极之乐于发生的事”。香港的王一恒也接到请柬，他决定不参加，但是他召集其他接到请柬的人开会，发现[沙地的尼格酋长已经前往夏威夷岛赴约](../Page/沙地.md "wikilink")。他派遣部下跟踪尼格酋长，尼格酋长却在针尖峰下消失得无影无踪。负责调查尼格酋长失踪案的是[美国联邦调查局人员温谷上校](../Page/美国联邦调查局.md "wikilink")，他审问了王一恒的部下却一无所获。

这时，同样调查尼格酋长失踪案的[黄绢](../Page/黄绢.md "wikilink")，由美国情报得知了王一恒曾经派人跟踪尼格酋长，她来到香港见王一恒，也找到了已经成为正式医生的[原振侠](../Page/原振侠.md "wikilink")，说服他一同去。两人在王一恒处，王一恒惊艳于黄绢的美丽，立时约请她吃晚饭。原振侠的同事兼朋友[陈维如忽然闯入](../Page/陈维如.md "wikilink")，他是王一恒的外甥，最近以来一直觉得他的妻子[徐玉音不是他的妻子了](../Page/徐玉音.md "wikilink")，而是一个阿拉伯男人。他在那天早上发狂杀死了徐玉音，之后无处可躲，才跑到王一恒那里。黄绢让他假扮成自己的护卫，避过等在外面的警察，将他带去了她的使馆。原振侠听了陈维如的叙述，并且找到陈维如存放的，徐玉音死前写下的笔记和剪报，知道陈维如讲的不错，她的确变成了一个阿拉伯人，而且就是尼格酋长。陈维如曾经求助于灵魂学家[吕特生](../Page/吕特生.md "wikilink")，吕特生认为徐玉音是尼格酋长，而通知了温谷上校。当原振侠去取陈维如的皮包时，也遇到了吕特生和温谷上校。三人经过讨论，认为人的灵魂，或者叫做思想记忆组合，是可以与身体分离的。尼格酋长由于不明的原因进入了另一空间，在那里他的思想记忆组合与他的肉体分离
，灵魂离开了身体之后，又再回到普通空间来，可以说是迷了路，而迷了路的灵魂，找到了徐玉音的身体，因而使她变成了另外一个人。

与此同时，黄绢则在王一恒那里，受到了贵宾似的款待，王一恒向她暗示可以抛弃卡尔斯将军，转进他的怀抱。然而黄绢拒绝了王一恒。黄绢回到使馆之后，原振侠、吕特生和温谷上校向她和陈维如讲述了他们的理论。陈维如听到徐玉音的灵魂可能已经在尼格酋长侵入时就死去了，无法承受，他拔出黄绢的手枪自尽了。而本来已有意投靠王一恒的黄绢，在得到徐玉音皮包里尼格酋长写的文件之后，立刻明白里面的道吉尔酋长国中所有当权人物的一切隐私可以让她在阿拉伯世界扶摇直上，而带着文件回到卡尔斯的身边。王一恒屡次企图派人接近黄绢，让他回心转意，都没有成功。

这一年快结束的时候，王一恒再次接到请柬，这一次，他想到请柬让他见到他最想见到的人，做他最想做的事，他决定赴约。当黄绢得知王一恒去赴约时，她立刻决定也去毛夷岛，并且安排原振侠也一道去。在针尖锋下，原振侠和黄绢发现温谷上校也到了，而就在这时候，原振侠忽然意识到黄绢来针尖锋，其实是为了让王一恒看到她。他无法忍受黄绢对他的轻视，愤怒之中跑出了隐蔽的地方，没想到却踏入了本该由王一恒进入的另一空间。在那里他又回到了在暴风雪中与黄绢共度三天的山洞，但他知道那不是真的。在挣扎中，他听到了说话的声音，解释了原来这封请柬是一个实验。这是外星来客对地球人研究之后所做的实验，因为他们发现人类对现实的认识，完全来自于各个感觉器官反映给大脑的信号。因此“真”与“假”可以说是完全唯心的概念。他们在转移一个人的空间的同时，也可以控制他的大脑，输入进虚假的信号，使他看到他想看到的人，做他想做的事。而人的灵魂与身体分离，只有空间转换才能造成。在尼格酋长的实验中，尼格酋长在异空间里由于极度的惊惧而自杀了，他的灵魂才跑出去找到了徐玉音的身体。

而空间转换需要极大的能量，因此一年只能做一次。因为原振侠的闯入，王一恒没有去成。不过，他还是毛夷岛的机场见到了黄绢，并且邀请她去他的住所去盘桓两天，后者爽快地答应了，并且登上了他的飞机。

## 情节发展

《迷路》里的[原振侠已经是一个正式的医生了](../Page/原振侠.md "wikilink")。他曾经一度退学，但是又重新申请入学，完成最后一年医学院课程之后，又在日本充当了一年的实习医生。他选择了亚洲的一个大城市定居，参加了当地的一所规模宏大的医院工作，并且住在医院的单身医生的宿舍里。所以这个时候，已经距离第一部《天人》至少有两年的时光了。

而与此同时，黄绢在卡尔斯将军的国家里，已经稳稳坐牢了二把手的位子，甚至有报导质疑“谁统治著这个非洲国家？
卡尔斯将军，还是那个神秘的东方女郎？”。她的正式的官衔之一，是军事情报部部长。出场时，她被叫做“黄部长”。之后，她得到了尼格酋长写下的阿拉伯各国之间的隐私，更加摇身变成了卡尔斯将军的等同，全副戎装与卡尔斯将军并肩检阅军队，拥有将军军衔，是全国武装部队的副总司令。从这时起，她就被叫做“黄将军”了。

《迷路》里的黄绢依然故我。世界级首富王一恒见了她第一面就惊为天人，从此拜倒石榴裙下。而黄绢对他的诱惑相当感兴趣，她居然可以做到既不离开卡尔斯，又把王一恒驯服得服服贴贴，更把原振侠玩弄于手掌之上。在这一部里，原振侠的性格也逐渐定形。他明知道自己在黄绢心里无足轻重，又被她随意调遣，却依然没有丝毫拒绝黄绢的意愿。这自然成就了他后来有如注册商标的忧郁和无奈的个性。

在这本书里，又一次出现了[那位先生](../Page/卫斯理.md "wikilink")。而这一次，仍不是原振侠见到的，而是陈维如。在他去找灵魂学家吕特生的时候，遇到了一个年纪在三四十岁之间，样子充满自信的人。但是那位先生并没有帮助陈维如，而是匆匆离开了。

## 疑问

  - 外星人为什么要选择世界首富做这个实验？看起来它们的实验是无偿的，不需要这些富翁付钱。有钱并不等于最需要快乐，外星人难道也和地球人有一样的偏见，认为富翁才是最重要的人？这当然和很多[倪匡的小说有类似的原因](../Page/倪匡.md "wikilink")。无论小说里的人物多么不在意甚至鄙视财富，却也不能免俗地对富翁多一点重视。
  - 外星人需要累计一年才能有足够的能量做一次空间转换，原振侠先跑进结界，结果王一恒就被剩在外面了。既然如此，它们为什么要发出六封请柬呢？万一有两个富豪都动心了想来作实验怎么办？

[Category:倪匡作品](../Category/倪匡作品.md "wikilink")
[Category:科幻小說](../Category/科幻小說.md "wikilink")